---
aliases:
- ../announce-applications-19.04.0
changelog: true
date: 2019-04-18
description: KDE випущено збірку програм 19.04.
layout: application
release: applications-19.04.0
title: KDE випущено збірку програм KDE 19.04.0
version: 19.04.0
version_number: 19.04.0
version_text: '19.04'
---
{{%youtube id="1keUASEvIvE"%}}

{{% i18n_date %}}

Спільнота KDE із радістю повідомляє про випуск програм KDE 19.04.

Наша спільнота безупинно працює над поліпшенням програмного забезпечення, яке є частиною нашого набору програм KDE. Окрім реалізації нових можливостей, ми поліпшили компонування, зручність у користуванні та стабільність усіх наших допоміжних програм, ігор та творчих програм. Нашою метою є спрощення користування комп'ютером шляхом поліпшення програмного забезпечення KDE. Сподіваємося, вам сподобаються усі удосконалення та виправлення вад, які реалізовано у 19.04!

## Нове у програмах KDE 19.04

Було виправлено понад 150 вад. Ці виправлення повторно реалізують раніше вимкнені можливості, нормалізують систему клавіатурних скорочень і усувають аварійні завершення роботи, що робить програми KDE зручнішими і підвищують вашу продуктивність.

### Керування файлами

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_dolphin01.png" width="600px" >}}

<a href='https://www.kde.org/applications/system/dolphin/'>Dolphin</a> — програма для керування файлами від KDE. Крім того, цією програмою можна скористатися для встановлення зв'язку із серверами SSH, FTP та Samba. Крім того, до пакунка з програмою включено додаткові інструменти для пошуку і впорядковування ваших даних.

Нові можливості:

+ Нами розширено підтримку мініатюр. Отже, нова версія Dolphin може показувати мініатюри декількох нових типів файлів: файлів <a href='https://phabricator.kde.org/D18768'>Microsoft Office</a>, файлів <a href='https://phabricator.kde.org/D18738'>електронних книг .epub і .fb2</a>, файли <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=246050'>Blender</a> та файлів <a href='https://phabricator.kde.org/D19679'>PCX</a>. Крім того, у мініатюрах текстових файлів нова версія показує <a href='https://phabricator.kde.org/D19432'>підсвічування синтаксичних конструкцій</a>. </li>
+ У новій версії ви можете вибрати, <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=312834'>яку з панелей розділеного перегляду буде закрито</a>, коли ви натиснете кнопку закриття панелі розділеного перегляду. </li>
+ У цій версії Dolphin реалізовано <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=403690'>кмітливіше розташування вкладок</a>. Коли ви відкриєте теку у новій вкладці, у новій версії вкладку буде розташовано безпосередньо праворуч від поточної, а не наприкінці смужки вкладок, як це було раніше. </li>
+ <a href='https://phabricator.kde.org/D16872'>Встановлення міток</a> для файлів і тек тепер є зручнішим, оскільки мітки можна додавати або вилучати за допомогою контекстного меню. </li>
+ Нами <a href='https://phabricator.kde.org/D18697'>удосконалено параметри типового упорядковування</a> для деяких типових тек. Типово, вміст теки «Завантаження» у новій версії упорядковуватиметься за датою із увімкненим групуванням, а панель перегляду нещодавніх документів (доступ можна отримати за допомогою адреси recentdocuments:/) буде впорядковано за датою із використанням режиму перегляду списком. </li>

Серед виправлень вад:

+ Якщо ви користуєтеся сучасною версією протоколу SMB, у новій версії ви зможете <a href='https://phabricator.kde.org/D16299'>виявляти спільні ресурси Samba</a> на комп'ютерах під керуванням macOS і Linux. </li>
+ <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=399430'>Перевпорядковування записів на панелі «Місця»</a> знову працює належним чином, якщо частину пунктів приховано. </li>
+ Після відкриття вкладки у Dolphin нової версії панель вкладки автоматично отримує <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=401899'>фокусування клавіатури</a>. </li>
+ Нова версія Dolphin попереджатиме вас, якщо ви спробуєте завершити роботу програми із <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=304816'>відкритою панеллю термінала</a>, якщо у терміналі працює якась програма. </li>
+ Усунено багато витоків пам'яті, поліпшено загальну швидкодію Dolphin.</li>

<a href='https://cgit.kde.org/audiocd-kio.git/'>AudioCD-KIO</a> надає іншим програмам KDE змогу читати звукові дані з компакт-дисків і автоматично перетворювати ці дані до інших форматів.

+ У AudioCD-KIO нової версії ви можете видобувати дані у форматі <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=313768'>Opus</a>. </li>
+ Доступ до <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=400849'>текстової інформації щодо компакт-дисків</a> у новій версії є повністю прозорим. </li>

### Редагування відео

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_kdenlive.png" width="600px" >}}

Ця версія відеоредактора KDE є певним чином визначною. Основний код <a href='https://kde.org/applications/multimedia/kdenlive/'>Kdenlive</a> було значно оновлено, понад 60%% коду ядра програми зазнало змін, поліпшено загальну архітектуру програми.

Серед удосконалень:

+ Код монтажного столу було переписано так, щоб у ньому використовувався QML.
+ У новій версії програми після додавання кліпу на монтажний стіл програма завжди розташовує звукові дані та відеодані на окремих доріжках.
+ У новій версії монтажного столу передбачено можливості з навігації за допомогою клавіатури: кліпи, композиції та ключові кадри можна пересувати за допомогою клавіатури. Крім того, можна коригувати висоту доріжок.
+ У цій версії Kdenlive для запису звукових даних на доріжку передбачено можливість <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=367676'>голосових коментарів</a>.
+ Поліпшено можливості з копіювання зі вставленням: можливість тепер працює між різними вікнами проєктів. Також поліпшено керування проміжними кліпами — у новій версії можна вилучати окремі проміжні кліпи.
+ У версії 19.04 повернено підтримку зовнішніх дисплеїв BlackMagic, а також реалізовано нові набори напрямних для показу на моніторі.
+ Поліпшено обробку ключових кадрів — у новій версії реалізовано сумісніші з рештою програми вигляд та робочі процедури. Поліпшено засіб додавання субтитрів шляхом реалізації прилипання кнопок вирівнювання до безпечних зон. Додано придатні до налаштовування напрямні та можливість встановлення кольорів тла, а також реалізовано показ додаткових елементів керування.
+ Виправлено ваду, пов'язану із пошкодженням вмісту монтажного столу. Ця вада призводила до помилкового розташовування та викидання кліпів при пересуванні групи кліпів.
+ Виправлено ваду, пов'язану із зображеннями JPG. У Windows програма у результаті обробки виводила прості заповнені білим зображення. Також виправлено вади із захопленням зображення з екрана у Windows.
+ Окрім описаних вище удосконалень і виправлень, нами було внесено багато змін, які мають зробити користування Kdenlive зручнішим і приємнішим.

### Офіс

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_okular.png" width="600px" >}}

<a href='https://kde.org/applications/graphics/okular/'>Okular</a> — універсальна програма для перегляду документів KDE. Ця програма є ідеальною для читання та анотування PDF, може відкривати файли у форматі ODF (основному форматі LibreOffice та OpenOffice), електронні книги у форматі ePub, більшість типових форматів коміксів, файли PostScript та файли у багатьох інших форматах.

Серед удосконалень:

+ Щоб удосконалити друк документів, до вікна друку Okular було додано <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=348172'>пункти масштабування</a>.
+ У новій версії Okular передбачено підтримку перегляду та перевірки <a href='https://cgit.kde.org/okular.git/commit/?id=a234a902dcfff249d8f1d41dfbc257496c81d84e'>цифрових підписів</a> у файлах PDF.
+ Завдяки поліпшеній інтеграції між програмами, в Okular нової версії передбачено взаємодію у редагуванні документів LaTeX із <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=404120'>TeXStudio</a>.
+ Поліпшено підтримку <a href='https://phabricator.kde.org/D18118'>навігації на сенсорних екранах</a>, що означає, що ви можете пересуватися вперед і назад документом за допомогою сенсорного екрана у режимі презентації.
+ Користувачі, які надають перевагу роботі з документами з командного рядка можуть у новій версії скористатися можливістю <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=362038'>пошуку тексту</a> безпосередньо з командного рядка. Достатньо додати відповідний параметр до команди, і програма відкриє документ і підсвітить у ньому усі випадки використання вказаного фрагмента тексту.
+ Нова версія Okular належним чином показує посилання у <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=403247'>документах Markdown</a>, якщо такі посилання розділено на декілька рядків.
+ Для <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=397768'>інструментів обрізання</a> використано нові красиві піктограми.

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_kmail.png" width="600px" >}}

<a href='https://kde.org/applications/internet/kmail/'>KMail</a> — клієнт електронної пошти KDE із засобами забезпечення вашої конфіденційності. Ця програма є частиною <a href='https://kde.org/applications/office/kontact/'>комплексу програм для групової роботи Kontact</a>. У KMail передбачено підтримку усіх систем роботи з електронною поштою. Програма надає вам змогу упорядковувати ваші повідомлення до віртуальну скриньку вхідних повідомлень спільного використання або до окремих облікових записів (як ви захочете). Передбачено підтримку усіх типів шифрування повідомлень та підписування, а також можливість спільно використовувати дані, зокрема записи контактів, дані дат зустрічей та дані щодо подорожей з іншими програмами Kontact.

Серед удосконалень:

+ Посунься, Grammarly! У цій версії KMail передбачено підтримку languagetools (засобу перевірки граматики) та grammalecte (засобу перевірки французької граматики).
+ Нова версія програми здатна виявляти у повідомленнях електронної пошти телефонні номери і може набирати їх безпосередньо за допомогою <a href='https://community.kde.org/KDEConnect'>KDE Connect</a>.
+ Для KMail у новій версії передбачено можливість <a href='https://phabricator.kde.org/D19189'>запуску програми безпосередньо у системному лотку</a>, без відкриття основного вікна програми.
+ Поліпшено підтримку додатка Markdown.
+ Отримання пошти за допомогою IMAP більше не «заморожується», якщо не вдається пройти розпізнавання на сервері.
+ Багато чого виправлено у модулі Akonadi KMail з метою поліпшення надійності та швидкодії програми.

<a href='https://kde.org/applications/office/korganizer/'>KOrganizer</a> — компонент календаря Kontact, за допомогою якого ви можете керувати своїм розкладом.

+ Виправлено синхронізацію записів регулярних подій із <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=334569'>Календарем Google</a>.
+ Вікно нагадування про події тепер запам'ятовує налаштування щодо <a href='https://phabricator.kde.org/D16247'>показу на усіх стільницях</a>.
+ Модернізовано вигляд <a href='https://phabricator.kde.org/T9420'>панелей подій</a>.

<a href='https://cgit.kde.org/kitinerary.git/'>Kitinerary</a> — нова програма-помічник у подорожах Kontact. Вона допоможе вам у плануванні маршрутів ваших подорожей.

- Реалізовано новий загальний засіб видобування даних з квитків RCT2 (такі квитки, наприклад, використовують залізничні компанії, зокрема DSB, ÖBB, SBB, NS).
- Значно поліпшено механізми виявлення та усування неоднозначностей для назв аеропортів.
- Додано нові нетипові засоби видобування для раніше непідтримуваних надавачів даних (наприклад BCD Travel, NH Group) та поліпшено обробку варіацій форматів і мов для вже підтримуваних засобів надання даних (зокрема SNCF, Easyjet, Booking.com, Hertz).

### Розробка

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_kate.png" width="600px" >}}

<a href='https://kde.org/applications/utilities/kate/'>Kate</a> — текстовий редактор KDE з широкими можливостями, ідеальний для програмування завдяки таким можливостям, як вкладки, режим розділеного перегляду, підсвічування синтаксичних конструкцій, вбудована панель термінала, автоматичне доповнення коду, пошук та заміна за формальними виразами, та гнучкій інфраструктурі додатків.

Серед удосконалень:

- У новій версії Kate передбачено показ усіх невидимих пробільних символів, а не лише частини.
- Реалізовано можливість вмикання та вимикання статичного перенесення рядків за допомогою власного пункту меню окремо для кожного документа. Змінювати загальні налаштування програми для цього не потрібно.
- До контекстних меню файла і вкладки включено багато нових корисних пунктів дій, зокрема перейменування, вилучення, відкриття теки документа, копіювання шляху до файла, порівняння [із іншим відкритим файлом] і властивостей.
- У цій версії Kate типово увімкнено більше додатків, зокрема популярний і корисний вбудований термінал.
- Нова версія Kate під час виходу більше не відкриває вікон запитів щодо підтвердження дії для файлів, які було змінено на диску іншими процесами, зокрема засобами систем керування версіями.
- Додаток панелі ієрархії нової версії правильно показує усіх пункти меню для записів git, у назвах яких містяться умляути.
- Нова версія програми відкриває файли у вкладках у тому самому порядку, у якому їх було вказано у командному рядку.

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_konsole.png" width="600px" >}}

<a href='https://kde.org/applications/system/konsole/'>Konsole</a> — термінал KDE. У програмі передбачено підтримку вкладок, прозорого тла, режиму розділеного перегляду, придатні до налаштовування схеми кольорів та клавіатурних скорочень, створення закладок для каталогів та записів SSH, а також багато інших можливостей.

Серед удосконалень:

+ Реалізовано декілька поліпшень у керуванні вкладками, які допоможуть вам працювати продуктивніше. Нові вкладки можна створювати клацанням середньою кнопкою миші на порожніх ділянках смужки вкладок, також передбачено параметр, за допомогою якого ви можете наказати програмі закривати вкладки у відповідь на клацання середньою кнопкою миші на них. Типово, на вкладках буде показано кнопки закриття, а піктограми буде показано, лише якщо використано профіль із нетиповою піктограмою. Нарешті, за допомогою комбінації клавіш Ctrl+Tab ви зможете швидко перемикатися між поточною і попередньою вкладками.
+ Внесено <a href='https://phabricator.kde.org/D17244'>величезні зміни до інтерфейсу</a> діалогового вікна редагування профілю.
+ Типовою схемою кольорів у Konsole нової версії є Breeze. Ми поліпшили її контрастність та сумісність із загальносистемною темою Breeze.
+ Усунено проблеми із показом тексту напівжирним шрифтом.
+ Нова версія Konsole правильно показує курсор-підкреслювання.
+ Поліпшено показ <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=402415'>символів прямокутників та ліній</a>, а також <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=401298'>символів емодзі</a>.
+ Клавіатурні скорочення перемикання профілів у новій версії перемикають профіль поточної вкладки, а не відкривають нову вкладку із іншим профілем.
+ Реалізовано повернення до звичайних кольорів тексту заголовка неактивної вкладки, у якій отримано сповіщення, після активації цієї вкладки.
+ Можливість «Змінювати колір тла залежно від вкладок» у новій версії працює, навіть якщо базовий колір тла є дуже темним або чорним.

<a href='https://kde.org/applications/development/lokalize/'>Lokalize</a> — комп'ютеризована система перекладу, акцент у якій зроблено на продуктивності та забезпеченні якості. Програму призначено для перекладу програмного забезпечення, але у ній передбачено інтеграцію із зовнішніми інструментами перетворення, призначеними для перекладу офісних документів.

Серед удосконалень:

- У новій версії Lokalize передбачено підтримку перегляду початкового коду у нетиповому редакторі.
- Поліпшено алгоритми розміщення віджетів бічних панелей та спосіб збереження та відновлення параметрів цих панелей.
- Реалізовано збереження позиції у файлах .po при фільтруванні повідомлень.
- Виправлено декілька вад у інтерфейсі (показі коментарів розробників, перемиканні формальних виразів при пакетній заміні, обчисленні кількості порожніх неточних перекладів, тощо).

### Інструменти

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_gwenview.png" width="600px" >}}

<a href='https://kde.org/applications/graphics/gwenview/'>Gwenview</a> — програма для перегляду і упорядковування збірки зображень із широкими можливостями та зручними і простими засобами редагування.

Серед удосконалень:

+ До версії Gwenview, яка є частиною збірки програм 19.04, включено повноцінну <a href='https://phabricator.kde.org/D13901'>підтримку роботи із сенсорними екранами</a>, зокрема підтримку жестів з змітання, масштабування, панорамування.
+ Іншим удосконаленням у новій версії Gwenview є повна <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=373178'>підтримка екранів із високою роздільністю</a>. У новій версії зображення чудово виглядають і на екрані із високою роздільністю.
+ Поліпшено підтримку <a href='https://phabricator.kde.org/D14583'>кнопок миші «Назад» і «Вперед»</a>, отже ви зможете здійснювати навігацію збіркою зображень за допомогою цих кнопок.
+ Новою версією Gwenview можна скористатися для перегляду файлів, які було створено у <a href='https://krita.org/'>Krita</a> – нашій улюбленій програмі для цифрового малювання.
+ У новій версії Gwenview передбачено підтримку великих <a href='https://phabricator.kde.org/D6083'>мініатюр із розміром 512 пікселів</a>, що полегшує попередній перегляд зображень.
+ Нова версія Gwenview використовує <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=395184'>стандартну комбінацію клавіш Ctrl+L</a> для передавання фокуса до поля введення адреси.
+ У новій версії ви зможете скористатися <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=386531'>можливістю фільтрування за назвою</a>, яка активується комбінацією клавіш Ctrl+I, подібно до Dolphin.

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_spectacle.jpg" width="600px" >}}

<a href='https://kde.org/applications/graphics/spectacle/'>Spectacle</a> — програма для створення знімків вікон у Плазмі. За її допомогою ви можете створювати знімки, які містять дані з декількох екранів, окремих екранів, вікон, ділянок вікон або нетипових ділянок екрана (можливість створення знімків позначених прямокутних ділянок).

Серед удосконалень:

+ Розширено режим прямокутної ділянки. Нову версію програми можна налаштувати на <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=404829'>автоприйняття</a> вмісту перетягнутого прямокутника без запитів щодо початкового його коригування. Також реалізовано нову типову поведінку програми: програма запам'ятовує поточну <a href='https://phabricator.kde.org/D19117'>прямокутну ділянку</a> позначення протягом сеансу роботи.
+ У новій версії ви можете визначити реакцію програми, якщо натиснуто комбінацію клавіш для створення знімка вікна, а <a href='https://phabricator.kde.org/T9855'>Spectacle вже запущено</a>.
+ У новій версії Spectacle передбачено можливість змінити <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=63151'>рівень стискання</a> для форматів зберігання даних зображень із втратою якості.
+ У параметрах збереження програма покаже вам, як виглядатиме <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=381175'>назва файла знімка вікна</a>. Крім того, ви без проблем можете скоригувати <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=390856'>шаблон назви файла</a> простим клацанням на комбінаціях-замінниках.
+ Нова версія Spectacle не показує обох варіантів створення знімків, «Увесь екран (усі монітори)» і «Поточний екран», якщо з вашим комп'ютером з'єднано лише один монітор.
+ У новій версії програми текст довідки щодо режиму прямокутного вибору буде показано посередині основного дисплея, а не поділено між екранами.
+ Якщо нову версію програми запущено у Wayland, Spectacle надаватиме доступ лише до тих можливостей, які там працюють.

### Ігри та освітнє програмне забезпечення

{{<figure src="/announcements/applications/19.04.0/app1904_kmplot.png" width="600px" >}}

До нашого набору програм включено багато <a href='https://games.kde.org/'>ігор</a> та <a href='https://edu.kde.org/'>освітніх програм</a>.

<a href='https://kde.org/applications/education/kmplot'>KmPlot</a> — програма для побудови графіків. У ній реалізовано потужний вбудований інструмент обробки формул. Ви можете визначати кольори графіків, масштабувати область перегляду. На одному аркуші можна побудувати одразу декілька функцій, можливе поєднання декількох вже побудованих функцій для створення нової функції.

+ У новій версії ви зможете масштабувати зображення натисканням клавіші Ctrl із одночасним <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=159772'>прокручуванням коліщатка миші</a>.
+ У цій версії Kmplot впроваджено <a href='https://phabricator.kde.org/D17626'>можливість попереднього перегляду друку</a>.
+ У новій версії можна копіювати значення кореня або пару (x, y) координат точки на графіку до <a href='https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=308168%'>буфера обміну даними</a>.

<a href='https://kde.org/applications/games/kolf/'>Kolf</a> — мініатюрна гра у гольф.

+ Відновлено <a href='https://phabricator.kde.org/D16978'>підтримку звуку</a>.
+ Kolf успішно портовано з kdelibs4.
